\documentclass[a4j,10pt,oneside,opeany]{jarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage[noalphabet]{pxchfon}
\fontsize{11pt}{20pt}

\newlength{\subfigwidth}
\newlength{\subfigcolsep}
\setlength{\subfigcolsep}{2\tabcolsep}
\setkeys{Gin}{width=\subfigwidth}



\setcounter{page}{1}
\pagestyle{plain} 


\begin{document}







\section{研究の動機及び目的} %%研究の動機目的
近年,情報ディスプレイ技術は大きく進展し応用範囲も
格段に広がっており,ショッピングモールや交通機関など日常生活のさまざまなシーンで欠く
ことのできない重要なツールである\cite{kinnen}.そこで,先行研究において,新しい情報伝達の手段として,図\ref{figcrystal}のように複数の方向に
対して異なる2次元情報を同時に表示できる指向性ボリュームディスプレイが提案さ
れている\cite{volume}.
また,指向性ボリュームディスプレイ作成において,3D(Three-dimensional)クリスタルを用いた指向性ボリュームディスプレイや
%%LED(Light Emitting Diode)を用いた電子制御ボリュームディスプレイや
糸とプロジェクタを用いた指向性ボリュームディスプレイなどが開発されている\cite{volume}.
しかし,3Dクリスタルを用いた指向性ボリュームディ
スプレイは高解像度な画像を表示できるが,決められた白黒画像しか表現できない
という欠点がある.また,糸とプロジェクタを用いた指向性ボリュームディ
スプレイではフルカラーの動画を容易に得られるという利点があるが,現在開発さ
れている糸とプロジェクタを用いた指向性ボリュームディ
スプレイの出力画像の解像度は20×20と小さくなっており,さらに,水平方向の解像度の向上も困
難である.また糸の数を増やすことで大型化や高解像度なものにできるが,人の手で糸を配置す
るためボリュームディスプレイの作製に手間がかかりかつヒューマンエラーによるノイズも生
じてしまう可能性が高いので,実用的ではない.
そこで,本研究では大型化可能性かつフルカラーで比較的容易に作製が期待できる手段として,
水滴を用いて指向性ボリュームディスプレイの開発を行う.
%%事前に用意された穴の配置のデータ用いてレーザー加工機で切断するだけなので,人の手を借りずに作成可能で,大型化や高解像度化が期待できる.

\begin{figure}[tbh]
    \begin{center}
    \includegraphics[clip,width=8cm]{figcrystal.png}
    
    
    \end{center}
    \label{figcrystal}
    \caption{3Dクリスタルを用いた指向性ボリュームディスプレイ\cite{volume}}
\end{figure}





\section{先行研究}
先行研究となる指向性ボリュームディスプレイについて説明し,現在開発されている指向性ボリュームディスプレイのうち,主な二つを紹介する.
\subsection{指向性ボリュームディスプレイ}
本研究の基礎となるボリュームディスプレイについて述べる.
一般にボリュームディスプレイとは,実際の三次元空間に三次元像をそのまま描画するディスプレイである.また,先行研究において,複数の方向に独立した二次元情報を同時に伝えることのできる三次元構造体をボリュームディスプレイに表示する新たな情報伝達手段が指向性ボリュームディスプレイである.
また,本研究でボリュームディスプレイと表記する場合はこの指向性ボリュームディスプレイのことを指すものとする.

\subsection{3Dクリスタルを用いた指向性ボリュームディスプレイ}
現在開発されているボリュームディスプレイのうち,3Dクリスタルを用いたボリュームディスプレイの詳細を述べる.
このボリュームディスプレイは図\ref{figcrystal}のように3Dクリスタル加工技術を用いて,透明なクリスタルの中に小さな傷を作り,その傷によってボクセル値を計算することでボリュームディスプレイを構成するというものである.
また,3D クリスタルを用いたボリュームディスプレイは,クリスタルに傷を作りボク
セル値を表現するという性質上,単色の静止画しか表示できないという欠点はあるが,現
在開発されているボリュームディスプレイの中では,最も高解像度なものの一つである．



\subsection{糸とプロジェクタを用いた指向性ボリュームディスプレイ}
糸とプロジェクタを用いたボリュームディスプレイについて述べる.糸とプロジェクタを用いたボリュームディスプレイは,図\ref{touei}のように2種類の映像から1つの投影映像を生成し,これをプロジェクションマッピングの応用で糸に対して投影することで異なる映像を2方向から認識できるボリュームディスプレイを構成している.
また,図\ref{ito}プロジェクタを用いて投影しているため,カラー映像が可能であり,また高速で映像を切り替えることで,動画表現が可能である.

\begin{figure}[tbh]
    \begin{center}
    \includegraphics[clip,width=10cm,height=4cm]{touei.png}
   
    \end{center}
    \caption{投影イメージ}
    \label{touei}
\end{figure}

\begin{figure}[tbh]
    \begin{center}
    \includegraphics[clip,height=4cm,width=10cm]{ito.png}
   
    \end{center}
    \caption{糸とプロジェクタを用いた指向性ボリュームディスプレイ\cite{volume}}
    \label{ito}
\end{figure}

\clearpage

\section{研究内容} %%研究の方法と過程
本研究におけるボリュームディスプレイの作製過程と研究方法について述べる.図\ref{structure}にボリュームディスプレイの構成を示す.
本研究では水滴発生装置を用いて水滴を落とし,プロジェクタからの光をフレネルレンズを通して平行光にしてから水滴群に投影を行い正面の方向と側面の方向の観察を行う.
本章では,水滴発生装置の作製過程を示し,次に投影画像の作成過程を示す.
\begin{figure}[tbh]
    \begin{center}
    \includegraphics[clip,width=5cm,height=4cm]{structure.png}
    \caption{全体の構成}
    \label{structure}
    \end{center}

\end{figure}
\subsection{水滴発生装置の構成}
水滴発生装置の構成について,述べる.
本研究では,永徳ら\cite{Eitoku}やBarnumら\cite{Bernum}が作製した水滴発生装置のプロトタイプを参考に開発を行なった.

箱に水を溜めた後,図\ref{close}と\ref{open}のような,電磁弁の開閉にによって水の流入をごく短い時間で制御し,全ての水滴を放出する穴から水滴を同時に排出する.
なお,電磁弁にはCKD社製の直動式2ポート電磁弁・単体型「AB41-03-8-03K」を用いた.
また,電磁弁の開閉時間の制御は1[ms]単位で時間の制御が可能なArduinoを用いて行う.



\begin{figure}[h]
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
     \begin{center}
      \includegraphics[width=60mm,height=50mm,clip]{open.png}
     \end{center}
     \caption{電磁弁が閉じている状態}
     \label{close}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
     \begin{center}
      \includegraphics[width=50mm,height=50mm,clip]{close.png}
     \end{center}
     \caption{電磁弁が開いた状態}
     \label{open}
    \end{minipage}
   \end{figure}
% \subsection{穴の作成方法}
% 水滴発生装置を作製するにあたって,水滴を放出する
% アクリル板とレーザー加工機を用いて,穴の作成を行う.
% また,図\ref{waterhole}のような,穴の構造にすると水滴が隣接する穴同士で結合してしまうので,穴を図\ref{waterhole2}のような形状にした.



% \begin{figure}[tbh]
%     \begin{center}
%     \includegraphics[clip,width=7cm]{waterhole.png}
%     \caption{穴の問題の形状
%     }
%     \label{waterhole}
%     \end{center}
% \end{figure}

% \begin{figure}[tbh]
%     \begin{center}
%     \includegraphics[clip,width=7cm]{waterhole2.png}
%     \caption{穴の形状}
%     \label{waterhole2}
%     \end{center}
% \end{figure}


\subsection{水滴を放出する穴の作製}
水滴を放出する穴を作製するにあたって,穴の構造と穴の配置におけるアルゴリズムについて説明する.
まず,水滴を放出する穴の構造について説明する.
水滴を放出する穴の作製を行う際,図\ref{waterhole}のような,穴の構造にすると落下しなかった水滴が平面を通して隣接する穴同士で結合してしまい,水滴の大きさが不均一で,適切な場所から落ちないので,穴を図\ref{waterhole2}のような溝ができるような形状にして.アクリル板に防水スプレーをかけて対策する.

次に,水滴を落とす穴の配置におけるアルゴリズムについて説明する.
ボリュームディスプレイは10×10=100個の穴で構成されていると仮定する.
10cmの正方形を縦横10等分することで1
cm四方の正方形の格子ができ,合計100個の格子が完成する.
図\ref{holespace}のように1つの格子につき,１つ1mmの穴を割り当てていくことになる.
また,ボリュームディスプレイを構成する穴の配置は図\ref{holespace}のようにそれぞれの穴の配置がx軸上とy軸上で重ならないように配置する.
また,過不足なく水滴を投影させるためにプロジェクタからの全ての光線が全ての水滴と1対1で対応するようにする.さらに,各方向から観察したときに見える画像の大きさに偏りがでないようにするために穴の配置を不規則にする.このような不規則な配置によって,観察方向に応じて穴の配置それ
ぞれの位置関係が変化するため,ボリュームディスプレイに高い指向性を持たせることができる．


%%また,水滴を放出する穴の作製を行う際,図\ref{waterhole}のような,穴の構造にすると落下しなかった水滴が平面を通して隣接する穴同士で結合してしまい,水滴の大きさが不均一で,適切な場所から落ちないので,穴を図\ref{waterhole2}のような溝ができるような形状にして.アクリル板に防水スプレーをかけて対策する.

上記のことを踏まえて作成したレーザー加工用画像が図\ref{print}である.厚さ3mmのアクリル板とレーザー加工機を用いて,図\ref{print}の赤で描かれた部分を切断,黒線で描かれた部分を彫刻としてレーザー加工を行う.
また,レーザー加工機にはヨコハマシステムズ社の「VLS2.30」を使用した.


\begin{figure}[h]
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
     \begin{center}
      \includegraphics[width=70mm]{waterhole.png}
     \end{center}
     \caption{水滴が結合してしまう穴の形状}
     \label{waterhole}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
     \begin{center}
      \includegraphics[width=70mm]{waterhole2.png}
     \end{center}
     \caption{水滴の結合を対策した穴の形状}
     \label{waterhole2}
    \end{minipage}
   \end{figure}


\begin{figure}[h]
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
    \begin{center}
    \includegraphics[clip,height=4.5cm,width=4.5cm]{holespace.png}
    \caption{穴の配置の例}
    \label{holespace}
    \end{center}

\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\hsize}



    \begin{center}
     \includegraphics[width=50mm]{printimage.png}
    \end{center}
    \caption{レーザー加工用画像}
    \label{print}

\end{minipage}
\end{figure}



% \begin{figure}[htbp]
%  \begin{minipage}{0.5\hsize}
%     \begin{center}
%     \includegraphics[width=70mm]{waterhole.png}
%     \end{center}
%     \caption{穴の問題の形状}
%     \label{waterhole}
%  \end{minipage}

%  \begin{minipage}{0.5\hsize}
%     \begin{center}
%     \includegraphics[width=70mm]{waterhole2.png}
%     \end{center}
%     \caption{穴の形状}
%     \label{waterhole2}
%  \end{minipage}
% \end{figure}






\subsection{投影画像の作製}
投影画像の作成において指向性ボリュームディスプレイ作製のためのアルゴリズムを紹介する.
図\ref{algorizm}のように,表示させたい2枚の画像(A,B)を用意し,表示させたい各画像$A_{ij}$と$B_{kj}$のピクセル値を乗算することで,図\ref{algorizm}の青色で示されたボリュームディスプレイのボクセル値$V_{ijk}$を決定する.
よってボクセル値は$V_{ijk}$＝$ \lambda$$A_{ij}$$B_{kj}$と定められる.
ここでの(i,j,k)は(X,Y,Z)の任意の座標を示しており,$ \lambda$はボクセル値を正規化するための定数であり本研究では$ \lambda$の値は255である.
また,ボリュームディスプレイにおける映像の表示では,ボクセル値をZ軸方向(元画像A)及びX軸方向(元画像B)に足し合わせたものが新たな映像として出力される.
以上が指向性ボリュームディスプレイのアルゴリズムである.
本研究では,統合開発環境 Visual Studio Community2019及びUnity2018を使用し,
プログラム言語記述はC\#を用いて投影画像を作成し,シミュレーションを行なった.
図\ref{A}の「A」の画像が本研究で用いる投影画像であり,この画像を実際の水滴群に投影すると,側面から図\ref{B}の「B」のように観察できるというシミュレーション結果が出たので,実際に図\ref{A}の画像を投影していく.

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
    \includegraphics[clip,width=7cm]{algorizm.png}
    \caption{指向性ボリュームディスプレイのアルゴリズム\cite{volume}}
    \label{algorizm}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
     \begin{center}
      \includegraphics[height=50mm,width=50mm]{A.png}
     \end{center}
     \caption{正面の画像(投影画像)}
     \label{A}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
     \begin{center}
      \includegraphics[height=50mm,width=50mm]{B.png}
     \end{center}
     \caption{側面の画像}
     \label{B}
    \end{minipage}
   \end{figure}

\section{研究結果}
\subsection{結果}

\subsection{考察}
\section{まとめ}
\subsection{本研究で得られた成果}
本研究では大型化可能性かつフルカラーで比較的容易に作製が期待できる指向性ボリュームディスプレイの開発を目指した.
この観点から,具体的な実現方法として,レーザー加工機でアクリル板に穴をあけ,そこから表示媒体である水滴を落として投影して指向性表示を行なった.
本研究から中山らの先行研究\cite{volume}のような表示媒体である糸を手作業で取り付けるという手間がかからずに作製でき,容易に大型化が期待できることが分かった.

\subsection{今後の発展と展開の可能性、今後の研究の予定}
今後の発展としては,本研究を踏まえ,実際にボリュームディスプレイの大型化を行うつもりである.
ボリュームディスプレイの大型化の手法については水滴発生装置自体をさらに大きくすることは可能ではあるが,レーザー加工機の大きさに依存するため,水滴発生装置の大きさに限界がきてしまう.そのため,図\ref{teian}のように水滴発生装置を複数台用意して大型化を行う手法を提案する.
また,大型化に向けた投影方法にとしては本研究ではフレネルレンズを通して平行光で投影を行なったが,大型化を行うと水滴発生装置の数だけ必要なフレネルレンズが増えてしまうので,フレネルレンズを用いないで投影することが望ましい.
そのためには出力する光が平行光から拡散光になるので穴の配置のアルゴリズムを改良する必要がある.
今後の研究予定として,まず穴の配置のアルゴリズムの改良を行い,プロトタイプとして本研究で開発したものと同じ大きさで新たな水滴発生装置を作製する.
そして,新たに開発した水滴発生装置を元に図\ref{teian}のように大型化を行い解像度を向上していきたい.

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
    \includegraphics[height=5cm,width=5cm,clip]{teian.png}
    \caption{大型化に向けた提案手法}
    \label{teian}
    \end{center}
\end{figure}



\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{kinnen} 藤崎好英, 木村宗弘, 石鍋隆宏, 清水貴央, 山北裕文, 前田秀一, 
    奥村治彦, 吉田茂人, 都築俊満, 長谷川拓哉, 中村篤志, “情報ディスプレイ技術の研究開発動向” 映像情報メディア学会誌 Vol. 73, No. 2,pp. 318-329,2019
    \bibitem{volume} Hirotaka Nakayama, Atsushi Shiraki, Ryuji Hirayama, Nobuyuki Matsuda, Tomoyoshi Shimobaba and Tomoyoshi Ito, “Three-dimensional volume containing multiple two-dimensional information patterns”, Scientiﬁc Reports, 3, Article number 1931, pp.1-5, 2013.
   %% \bibitem{volume2} Atsushi Shiraki, Masataka Ikeda, Hirotaka Nakayama, Ryuji Hirayama, Takashi Kakue, Tomoyoshi Shimobaba, Tomoyoshi Ito, “Efficient method for fabricating a directional volumetric display using strings displaying multiple images”, Applied Optics, Vol.57, pp.A33-A38, 2018.
  %%  \bibitem{suiteki} Ryuji Hirayama, Atsushi Shiraki, Hirotaka Nakayama, Takashi Kakue, Tomoyoshi Shimobaba, Tomoyoshi Ito, “Operating scheme for the light-emitting diode array of a volumetric display that exhibits multiple full-color dynamic images”, Optics Engineering, Vol. 56, No. 7, 073108, 2017.
    \bibitem{Eitoku} Eitoku S, Tanikaw T, Hirose M, “Display Composed of Water Drops for Filling Space with Materialized Virtual Three-Dimensional Objects”, IEEE VR 2006, pp. 159–166, 2006.
    \bibitem{Bernum} Peter Barnum, Srinivasa Narasimhan, Takeo Kanade, “A projector-camera system for creating a display with water drops”, Computer Vision and Pattern Recognition Workshops 2009. CVPR Workshops 2009. IEEE Computer Society Conference on, pp. 17-23, 2009.
\end{thebibliography}
\end{document}